{"title": "Hỏi đáp: Bé 9 tháng tuổi cần chích ngừa những gì?", "question": "thưa bác sĩ,Bé nhà em sắp tròn 9 tháng tuổi. Từ khi sinh ra em đã cho bé chích ngừa đầy đủ theo lịch, nhưng đến tháng thứ 9 này em  nghe nói bé có thể chích được vaccin phối hợp Sởi, Quai bị, Rubella (MMR) và Thủy đậu (Varicella).Bác sĩ vui lòng cho em hỏi, liệu em có thể chích 1 lúc 2 mũi trên cho bé khi đi chủng ngừa được không ạ?Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Vắc-xin tổng hợp ngừa 3 bệnh Sởi, Quai bị, Rubella được chỉ định cho bé từ 12 tháng tuổi trở lên. Ngoài ra, theo quy định của Bộ Y tế, trẻ em dưới 2 tuổi cần được chích ngừa sởi 2 lần. Vì vậy, tốt nhất là bạn cho bé chích ngừa mũi sởi đơn lúc 9 tháng tuổi. Sau đó, lúc bé 15-18 tháng tuổi sẽ cho chích mũi tổng hợp ngừa Sởi, Quai bị và Rubella. Điểm cần lưu ý là 2 loại thuốc chích ngừa này đều không chích được nếu bé dị ứng với trứng gà. Vì vậy, trước khi đưa bé đi chích ngừa, bạn cần phải biết chắc chắn điều này để đảm bảo an toàn cho bé, tránh xảy ra những phản ứng dị ứng với thuốc.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi đi ngoài hơn10 lần/ngày", "question": "Phải làm sao để bé bớt đi nhiều lần như vậy?", "answer": "Chào bạn,   ,,   ,Nếu tình trạng đi cầu nhiều lần này mới xảy ra và bé có kèm theo những dấu hiệu bất thường khác như ọc sữa, sốt, phân có đàm máu, bú kém…. thì bạn cần đưa bé đi khám bệnh. Nếu không kèm theo những dấu hiệu bất thường thì tôi có những tư vấn như sau: \n ,– Nếu em bé bú sữa mẹ mà đi cầu nhiều lần trong ngày nhưng tính chất phân bình thường, lên ký bình thường thì mẹ cần bổ sung thêm canxi trong chế độ ăn hàng ngày, bé cần uống thêm vitamin D 400 UI/ngày và phơi nắng sáng.,   ,– Nếu em bé bú sữa bột mà đi cầu nhiều lần trong ngày thì có thể do bé không phù hợp với sữa đang dùng hoặc do cách vệ sinh bình sữa núm vú chưa phù hợp. Sau khi cho bé bú, cần phải rửa ngay bình sữa núm vú bằng dung dịch rửa bình sữa. Trước khi pha sữa, phải luộc bình sữa núm vú trong nước sôi và khi nước đã sôi phải để lửa tiếp tục thêm ít nhất 5 phút mới tắt bếp hoặc dùng nồi tiệt trùng bình sữa núm vú bằng điện. Nếu bé không phù hợp với sữa đang dùng thì bạn phải đổi sang sữa khác.,   ,Thân mến ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Be 1 thang tuoi", "question": "Xin bac si tu van dum em. Em sinh mo tai BVTD, sau khi sinh mot ngay con em duoc chich ngua BCG va viem gan sieu vi B. Trong giay chung nhan chich ngua co ghi sau mot thang dua tre den phong suc khoe tre em bv tu du kham. Em dang phan van khong biet nhu the nao, vi moi nguoi ai cung bao la 2 thang moi dua tre di kham va chich ngua luon. Khoang 2 ngay gan day, con em ban ngay thi thuc rat nhieu, co khi be thuc tu 9h sang den 6h chieu, be thuc choi khong quay khoc, chi khi nao gan ngu thi be moi quay khoc. Bac si tu van dum em nhu vay be nha em co bi gi khong? Ban ngay cung co khi be ngu chap chon, ban dem thi ngu ngoan.", "answer": "Chào chị Thủy,,Em bé được hẹn tái khám lúc 1 tháng tuổi để kiểm tra sức khỏe tổng quát, xem sự phát triển của bé có bình thường không, có gặp vấn đề khó khăn gì trong nuôi dưỡng không cũng như để tìm những dị tật hoặc khuyết tật bẩm sinh chưa được phát hiện sau khi sinh. Đến 2 tháng tuổi bé mới bắt đầu lịch tiêm chủng mở rộng.,Bé khó ngủ có thể do phòng ngủ chưa phù hợp với bé về nhiệt độ (nóng quá), hoặc ồn quá, sáng quá…Nếu bé ít ngủ mà vẫn bú bình thường, không có dấu hiệu bất thường nào khác thì có thể không phải khó ngủ do bị bệnh.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tre so sinh bi co giat", "question": "Chào bác sĩ tôi có một câu hỏi muốn hỏi ý kiến của bác sĩ Bé nhà tôi sinh non 36 tuần . Nay đã được 1 tháng mấy ngày. Cháu thỉnh thoảng bị co giật nhẹ chân tay, ở cổ họng cháu dường như có đờm nữa , thở the thé như khó thở. liệu có nguy hiểm không ạ . Theo tôi tìm hiểu thì có vẻ con tôi bị thiếu canxi và vitamin D, cháu khó thở có thể là do co thắt thanh quản. Tôi phải làm thế nào để cải thiện tình trạng này. Tôi đang rất lo và thương con. Rất mong được bác sĩ tư vấn cho tôi . Tôi xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Em bé sơ sinh đến 4 tháng tuổi có thể có hiện tượng run giật cơ lành tính khi ngủ, nghĩa là tay hoặc chân run nhẹ nhưng nếu bạn cầm giữ tay hoặc chân bé lại thìsẽ hết. Hiện tượng này không phải là bệnh lý và sẽ hết khi bé lớn hơn. Nếu bé có co giật thật sự thì bạn phải đưa bé đến khám tại bệnh viện Nhi đồng để xét nghiệm máu, siêu âm não và đo điện não đồ vì có thể có nguyên nhân là hạ canxi huyết, hạ magne huyết, hạ natri huyết, động kinh, viêm màng não mũ, xuất huyết não, nhiễm khuẩn huyết….,Thanh quản thuộc đoạn đầu của đường thở. Khi thanh quản co thắt thì oxy sẽ không đi vào được trong phổi dẫn đến tím tái, ngưng thở. Nếu bạn “chẩn đoán” con bạn bị tình trạng này và có đàm, khò khè (thường do viêm đường hô hấp, viêm phổi) thì bạn phải đưa ngay em bé đến khám bệnh tại bệnh viện Nhi đồng.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Kính xin lịch chủng ngừa cụ thể cho bé sơ sinh!", "question": "Kính!Em sinh con được 12 ngày rồi. Sinh ở BV Từ Dũ mình.Bé được chích Huyết thành Hepabig 0.5ml và 1 liều vacxin viêm gan B.Nay em kính xin quý Bác sĩ cho em lịch chích ngừa tiếp theo cho bé, và cho hỏi em có cần chích bổ sung Hepabig cho bé không?Chân thành cám ơn!", "answer": "Chào bạn Uyên,,Nếu bé được tiêm Hepabig ngay sau sinh thì có nghĩa là mẹ bị VGSV B. Như vậy, bạn có thể cho bé chích theo 1 trong 2 lịch sau:,– Theo Bộ Y tế VN: 2, 3, 4 tháng tuổi sẽ tiêm mũi tổng hợp ngừa 5 bệnh bạch hầu- uốn ván- ho gà- HIB- VGSV B (Quinvaxem- miễn phí) và uống   ngừa bại liệt (Sabin-miễn phí) hoặc tiêm mũi tổng hợp ngừa 6 bệnh  bạch hầu- uốn ván- ho gà- HIB- VGSVB- bại liệt (Infanrix HEXA- dịch vụ). ,– Theo Hội Nhi khoa Hoa Kỳ: 1 và 6 tháng tuổi sẽ tiêm nhắc lại VGSV B. Vì vậy, bạn sẽ tiêm cho bé mũi ngừa VGSV B đơn lúc 1 tháng tuổi. Sau đó, khi bé được 2,3 và 4 tháng tuổi sẽ tiêm mũi Pentaxim (ngừa 5 bệnh bạch hầu- uốn ván – ho gà- HIB- bại liệt), 6 tháng tuổi tiêm mũi VGSV B đơn. Nếu tiêm theo lịch này, bạn sẽ phải trả tiền thuốc dịch vụ toàn bộ. ,Thân mến ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Tre hay khoc thet khi di ngoai", "question": "Thưa Bác sĩ, con trai tôi hiện nay được tròn 1 tháng tuổi. Tôi sinh mổ và không có sữa nên gần như cháu phải bú sữa ngoài hoàn toàn. Thời gian đầu tôi cho bé bú sữa Nuti IQ va Dumex Gold thì bé 1 đến 2 ngày mới đi ngoài. Phân lúc đầu cứng rồi mềm dần. Tôi thấy cháu phải dặn rất vất vả nhưng bé không hề khóc. Sau đó tôi đổi sang sữa Physiolac. Bé nhà tôi đi ngoài phân mềm hơn, màu vàng và khoảng 2 đến 3 lần 1 ngày. Nhưng bé lại khóc dữ dội khi ị và tôi thấy cháu vẫn phải dặn. Tôi k hiểu nguyên nhân tại sao. Có phải bé nhà tôi bị đau bụng mỗi khi đi ngoài không? Xin hãy cho tôi lời khuyên. Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Rất tiếc là bạn đã không tìm sự tư vấn của bác sĩ ngay khi bạn không đủ sữa mẹ cho con mà lại chọn việc cho con bú sữa công thức hoàn toàn thay cho sữa mẹ. Việc sinh mổ không làm cho chị mất sữa mà chủ yếu do cách cho bú và chế độ dinh dưỡng của mẹ. Bú sữa công thức sẽ làm cho bé dễ gặp những vấn đề về tiêu hóa như táo bón, đau bụng khi đi cầu, khó đi cầu như con chị đang gặp phải. Chị có thể dùng baby oil xoa tay cho trơn rồi xoa bụng bé quanh rốn theo chiều kim đồng hồ mỗi khi bé đi cầu để bé dễ chịu hơn.,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Phản ứng sau khi uống vacxin ngừa tiêu chảy cấp", "question": "Thưa BS, con e được 1,5 tháng.Đến 2 tháng e sẽ đưa con đi chích ngừa mũi 6 trong 1.BS cho e hỏi e dự định sẽ cho bé uống luôn vacxin phòng tiêu chảy cấp thì có được không?việc chích và uống cùng lúc như vậy có ảnh hưởng gì không?E nghe 1 số thông tin cho rằng uống loại vacxin trên sẽ có phản ứng phụ là bé biếng ăn, hay nôn trớ và tiêu chảy thì có đúng không?sắp đến ngày đi chích ngừa rồi mà e còn phân vân quá,mong BS giải đáp sớm giúp e,e cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào bạn,Vắc xin ngừa tiêu chảy cấp do Rotavirus (Rotarix) có thể cho uống từ 6 tuần tuổi nên khi bé được 2 tháng tuổi đã có thể cho uống vắc-xin ngừa tiêu chảy. Việc phối hợp vắc xin này với vắc xin 6 trong 1 đã được chứng minh là vẫn an toàn và hiệu quả. Biếng ăn và tiêu chảy có thể là   tác dụng phụ của vắc xin ngừa Rotavirus nhưng không phải bé nào cũng bị mà chỉ khoảng 5% và cũng không kéo dài lâu.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho em hỏi về bệnh rubella bẩm sinh cho con em!", "question": "Xin chào bác sĩCon em hiện tại đã được 5.5 tháng và bị tim bẩm sinh thông liên nhĩ và còn ống động mạch. Cách đây 2 tháng, em có làm xét nghiệm rubella cho bé và kết quả là Igg>0 và Igm", "answer": "Chào em,Không thể kết luận con em bị rubella bẩm sinh với chỉ những thông tin như trên. Vấn đề quan trọng bây giờ là con em cần được khám tại bác sĩ chuyên khoa tim mạch nhi để xác định tình trạng tim mạch của bé và có tư vấn điều trị phù hợp ở hiện tại và lâu dài.,ThS. BS. Ngô Thị Yên\nKhoa Khám bệnh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung sắt qua sữa mẹ", "question": "Bé nhà e sinh mổ vào tháng 2/ 2012 tại từ dũ nay đã được 3 thang 10 ngày, vào cuoi thang 4 e co cho bé chích ngừa và uống rotarix lần 1 tại từ dũ, sau lần đó, về nhà bé lười bú hẳn (bé bú mẹ), hiện e phải vắt sữa và đút muỗng cho bé. Cho e hỏi có phải e cho bé uống rota sớm nên khiến bé lười bú hay không? E phải làm thế nào để kích thich bé bú nhiều.Với lại e muốn bổ sung vitamin d và sắt cho bé, e có thể bổ sung qua sữa mẹ mà không cần cho bé uong thuốc được không ?hiện e đang uống sữa tươi chứ không uống sữa bột dành cho con bú. Như vậy chất lương sữa của e có tốt khong? Có cần thay đổi không? Xin cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Vào độ tuổi 3 đến 4 tháng, bé dễ bị chán ăn sinh lý. Ngoài ra, chán ăn cũng có thể do vắc-xin ngừa Rotavirus nhưng tác dụng phụ này chỉ kéo dài khoảng 1 đến 2 tuần. Nếu lâu hơn thì thường do chán ăn sinh lý, thiếu vitamin D…Nếu bé lười bú, bạn nên kiên trì đút muỗng thêm cho bé. Bạn có thể cho bé uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày và phơi nắng sáng mỗi ngày 15-30 phút. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Nhi hoặc Dinh dưỡng để bác sĩ xác định bé có thiếu máu hay không mới kê toa thuốc bổ máu. Chế độ dinh dưỡng của bà mẹ cho con bú bao gồm cả thức ăn bổ dưỡng và sữa. Chị nên tăng thêm thịt bò, trứng, đậu để tăng lượng chất sắt trong sữa mẹ. Nếu chị uống được 2-3 ly sữa bột thì tốt, nếu không thì mỗi ngày 1 lít sữa tươi cũng đủ   nhu cầu canxi và vitamin D.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sĩ tư vấn về hô hấp của bé!", "question": "Chào Bác Sĩ!Trước tiên em chân thành cảm ơn Bác Sĩ đã nhiệt tình giải đáp những thắc mắc của em cũng như các Ba, Mẹ khác trên diễn đàn trong thời gian qua. Tiếp theo em mong Bác Sĩ tư vấn giúp về hô hấp của con em. Bé sinh được 2 tháng (sinh mổ), những lúc ngủ thì Bé hay ngáy và rên, còn lúc bú thì bị hước hước (mới sinh ra Bé đã bị như vậy) đến nay vẫn chưa khỏi (Bé vẫn tăng cân bình thường). Mong Bác Sĩ tư vấn giúp em. Thanks & Regards!Đình Thiện.", "answer": "Chào bạn,, ,Rất vui vì những tư vấn của tôi giúp ích được cho bạn. Tôi nghĩ trường hợp con của bạn có thể là do mềm sụn thanh quản. Đây là tình trạng các sụn ở vùng thanh quản (sụn nắp thanh môn và sụn phễu) bị mềm và sa vào đường thở, che lấp một phần ngõ vào đường thở tạo ra tiếng rít khi hít vào. Triệu chứng của mềm sụn thanh quản thường biều hiện rõ lúc trẻ khoảng 4 – 6 tuần tuổi, đa số sẽ giảm dần và mất hẳn khi trẻ được 12 – 18 tháng tuổi. Điều này có nghĩa là mặc dù gọi là bệnh nhưng nếu không ảnh hưởng nhiều đến hô hấp thì cũng sẽ không điều trị và sẽ tự   khỏi. Do bệnh thường liên quan đến sụn nắp thanh môn tức là nắp đậy của đường thở nên khi đặt trẻ nằm ngửa, dưới tác dụng của trọng lực, nắp thanh môn sa vào đường thở nhiều hơn và làm cho trẻ thở rít (hoặc tạo tiếng kêu ót ót) nhiều hơn. Vì thế, bạn nên cho bé nằm nghiêng sang bên và nên nằm vai đầu cao (lót khăn lông dưới vai và đầu) để tránh hiện tượng trào ngược dạ dày thực quản. Bạn cũng nên đưa bé đến khám chuyên khoa hô hấp để xác định chắc chắn tình trạng của bé., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
